<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://nveloper.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://nveloper.github.io/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-12-02T12:14:36+00:00</updated><id>https://nveloper.github.io/feed.xml</id><title type="html">Nveloper’s Note</title><subtitle>Nveloper&apos;s Note, A blog with my story.</subtitle><entry><title type="html">아이폰 테더링 with Wireguard VPN</title><link href="https://nveloper.github.io/server/2025/11/27/028V-tetheroversocks.html" rel="alternate" type="text/html" title="아이폰 테더링 with Wireguard VPN" /><published>2025-11-27T00:00:00+00:00</published><updated>2025-11-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://nveloper.github.io/server/2025/11/27/028V-tetheroversocks</id><content type="html" xml:base="https://nveloper.github.io/server/2025/11/27/028V-tetheroversocks.html"><![CDATA[<h2 id="서론">서론</h2>
<p><a href="/server/2024/09/17/RE5012-TetherAPN.html">이 포스트</a>에서 통신사의 테더링 제한을 우회하는 방법을 설명했었다.<br />
그러나 저 설정 방법은 자급제 안드로이드 기기(외산 포함)가 아닌 단말기에선<br /> 
구현할 수가 없다는 한계가 있었다.<br /></p>

<p>물론 저렇게 APN을 수정하지 않아도 기기 안에서 프록시 서버를 열어<br /> 
테더링의 트래픽을 기기의 트래픽으로 만드는 방법은 여럿 존재한다.<br />
안드로이드에선 PdaNet+와 Netshare라는 앱으로 해당 기능을 구현할 수 있다.<br />
아이폰에서는 iSH라는 유료 앱에서 아래의 명령을 입력하면 유사하게 구현이 가능했다.<br /></p>
<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>apk update &amp;&amp; apk add tinyproxy &amp;&amp; sed -i 's/^Allow 127.0.0.1$/Allow 0.0.0.0\/0/' /etc/tinyproxy/tinyproxy.conf &amp;&amp; echo -e "tinyproxy &amp;\ncat /dev/location &gt; /dev/null &amp;\nps aux | grep tinyproxy | grep -v grep\ngrep '^Allow' /etc/tinyproxy/tinyproxy.conf" &gt;&gt; ~/.profile &amp;&amp; source ~/.profile
</code></pre></div></div>

<p>클라이언트 단에서 추가적으로 프록시 설정을 해줘야 하는 것에 대해선 설명을 생략한다.<br />
아무튼 이렇게 되면 웹 브라우징 같은 건 잘 되는데 뭔가 안되는 게 하나 둘 보일 것이다.<br />
카카오톡이나 디스코드, 또 UDP 통신을 쓰는 다양한 서비스들이 정상적으로 작동하지 않을 것이다.<br />
이는 프록시 서버가 TCP 패킷만을 넘겨서 그런 것이며, <br />
TCP 통신이 아닌 모든 통신은 통신사가 설정한 공유데이터를 차감시키거나,<br />
없다면 되지 않을 것이다.<br /></p>

<h2 id="방법이-없을까">방법이 없을까?</h2>
<p>많은 사람들이 이 대목에서 피로감을 느끼고 포기를 한다.<br />
인터넷이 되기는 한다는 것에 만족하고 그냥 쓰거나,<br />
이에 만족하지 못한다면 라우터를 추가로 구입하거나,<br />
또는 셀룰러 모델로의 교체를 하는 식으로 말이다.<br />
나 또한 아이폰을 주력으로 쓰게 된 이후로는 위 2, 3번째 선지를 계속 만지작거렸다.<br /></p>

<p>경험상 전자보다는 후자가 더 쾌적했다.<br />
전자는 중국제 라우터가 시장을 잠식한지 오랜 시간이 지났으며,<br />
그 성능과 사용시간에 신뢰성을 느끼기가 어려웠다.<br />
더구나 추가적인 단말기라는 측면에서<br />
외부에서는 미니멀리즘을 지향하는 내 취향에 맞지 않았다.<br />
카페에 바리바리 싸들고 와서 전개하는 건 성가신 일이다.<br />
그런 걸 하기엔 집이라는 좋은 장소가 있다!<br />
후자는 다 좋은데 기기가 너무 비싸고,<br />
무엇보다 멀쩡히 쓰는 폰 회선을 냅두고<br />
높은 요금제의 추가적인 개설을 요한다.<br />
메인 회선을 저렴하게 바꾸고 기기에 몰아주는 방법도 있지만,<br />
영상을 많이 보고 싶은 사람이면 별로 내키지 않을 것이다.<br /></p>

<h3 id="udp-over-tcp">UDP over TCP</h3>
<p>찾아보니 TCP 터널 안에 UDP 패킷을 집어넣는 것이 가능은 하다고 한다.<br />
UDP의 이점을 상당부분 훼손하는 바보같은 방법이지만 그래도 써야만 한다면…<br />
나의 경우 UDP 통신을 활용하는 Wireguard VPN과 Moonlight가 필수적이기 때문에<br />
이 부분은 나의 구미를 당겼다.<br /></p>

<p>그러나 이를 위해서는 서버와 클라이언트에 모두<br /> 
UDP over TCP가 가능하도록 환경을 구성해야 한다.<br />
지금은 아이폰이 라우터고, 거기에 프록시 서버까지 돌리고 있는데<br />
거기에 추가적으로 해당 구성이 가능해보이지 않았다.<br />
서버를 돌릴 앱인 iSH가 Alpine 리눅스를 가상으로 돌려 기능을 제공하는데,<br />
문제는 네트워크 어댑터 관련 권한 문제가 있어<br />
프록시 서버 주소조차 특정을 할 수가 없다.<br />
때려 맞춘 주소로만 TCP 통신이 가능하다.<br />
일반적으로 접속을 시도할 때도 이럴진데,<br />
사전에 주소와 포트를 지정하고 UDP 패킷이 이 터널을 지나도록<br />
구성하는 것은 난도를 산으로 올려버리는 짓 같았다.<br /></p>

<h3 id="socks5">Socks5?</h3>
<p>Socks는 Socket Secure의 약자로 전송계층(L4)과 응용계층(L7)에서 작동한다.<br />
HTTPS와는 다르게 내부에 어떤 패킷이 들어오든 서버 &lt;-&gt; 클라이언트로 전달하며<br />
최근 규격인 Socks5에서는 UDP 패킷과 인증을 지원한다.<br />
이를 이용하여 클라이언트 발 Wireguard에 감싸진 Moonlight의 UDP 패킷을<br />
프록시 서버를 통해 정상적으로 전달할 수 있다.</p>

<h2 id="socks5-server-구현하기">Socks5 Server 구현하기</h2>
<p><a href="https://github.com/nneonneo/iOS-SOCKS-Server">iOS Socks Server</a>를 이용하면 iOS 단말기에서 Socks5를 지원하는 서버를 돌릴 수 있다.<br />
13,000원의 거금으로 Pythonista 3라는 앱을 구매해야하지만,<br />
Pyto라는 무료 앱으로 체험해보고 결정할 수 있으므로<br />
고민이 되는 사람들은 이 앱을 먼저 사용해보길 바란다.<br /></p>

<p>위 GitHub 페이지의 내용대로 Socks.py를 앱으로 실행하면,<br />
다음과 같이 현황판이 나온다.<br /></p>

<p>현재 라우터 역할을 하는 아이폰이 Wireguard VPN으로 10.7.7.61의 주소를 받고 있는데<br />
해당 주소로 Socks 연결이 중계됨을 알 수가 있다.<br />
해당 VPN은 NAT를 구성하지 않아 원격을 위한 P2P 연결만을 지원하며,<br />
때문에 해당 대역이 아닌 인터넷에는 패킷이 전달되지 못함을 알 수가 있다.<br />
(문라이트 사진)<br />
(연결 불량 사진)<br />
모든 연결을 중계하도록 0.0.0.0/0으로 설정된 인터넷이 가능한 타 VPN 프로필을 켜고 접속하면<br />
해당 주소로 내부망과 인터넷에 모두 접속할 수 있음을 알 수가 있다.<br />
(Jellyfin 사진)<br />
(연결 정상 사진)<br />
만일 아이폰에서 VPN을 켜지 않았다면, 아이폰이 할당 받은 CGNAT의 주소가 뜨며<br />
아이폰에서 접속하듯이 인터넷을 활용할 수 있다<br /></p>

<h2 id="클라이언트-설정">클라이언트 설정</h2>
<p>저렇게 연결하기 위해선 클라이언트에서도 Socks 프록시 서버에 접속할 수 있어야 한다.<br />
아래에 있는 주소는 동일하지 않을 수 있고, 실행 화면에 뜨는 걸 기준으로 입력해야한다.<br /></p>
<h3 id="ios의-경우">iOS의 경우</h3>
<p>HTTP 프록시 설정에서 PAC 주소인 http://172.20.10.1:8088/wpad.dat을 입력하여 접속한다.<br /></p>
<h3 id="macos의-경우">macOS의 경우</h3>
<p>System Preferences를 열고 Network, Wi-Fi, Advanced 순서대로 들어가 프록시 설정에서 SOCKS Proxy를 체크한다.<br />
주소를 입력하는 부분에 http://172.20.10.1:9876을 치고 접속한다.<br /></p>
<h3 id="windows와-linux경우">Windows와 Linux경우</h3>
<p>시스템에서 제공하는 프록시 서버 설정 단에서 PAC 주소인 http://172.20.10.1:8088/wpad.dat을 입력하여 접속한다.</p>
<h3 id="android의-경우">Android의 경우</h3>
<p>Socks 클라이언트 역할을 해줄 앱으로 http://172.20.10.1:9876에 접속한다.<br />
인증 정보가 있다면 Shadowsocks 앱도 괜찮지만,<br />
나는 Tun2Socks 앱을 사용했다.<br /></p>
<ul>
  <li>GitHub 설명에서는 Socks 프록시를 지원하지 않기 때문에 HTTP 프록시로 연결하라 했지만,<br />
이처럼 VPN 슬롯을 통해서라도 Socks 프록시로 연결하는 방법이 존재한다.<br /></li>
</ul>

<h2 id="결론">결론</h2>
<p>백그라운드에 인색한 iOS의 특성상 Pythonista 3 앱을 항상 켜야 한다는 불편함이 있다.<br />
그러나 타 방법과 다르게 확실히 UDP 통신을 가능케하고,<br />
특별히 UDP 패킷의 드랍율이 높진 않아 Moonlight와 같은<br />
무거운 트래픽을 발생시키는 앱들도 감당이 가능했다.<br />
추가적인 장비 도입이 귀찮은 아이폰 유저라면 한번쯤은 시도해 볼 법 하다.<br /></p>]]></content><author><name>Steven</name></author><category term="Server" /><category term="Network" /><category term="Mobile" /><summary type="html"><![CDATA[서론 이 포스트에서 통신사의 테더링 제한을 우회하는 방법을 설명했었다. 그러나 저 설정 방법은 자급제 안드로이드 기기(외산 포함)가 아닌 단말기에선 구현할 수가 없다는 한계가 있었다.]]></summary></entry><entry><title type="html">이젠 데탑도 서버에 넣어요.</title><link href="https://nveloper.github.io/server/2025/08/27/021V-PVE2HA.html" rel="alternate" type="text/html" title="이젠 데탑도 서버에 넣어요." /><published>2025-08-27T00:00:00+00:00</published><updated>2025-08-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://nveloper.github.io/server/2025/08/27/021V-PVE2HA</id><content type="html" xml:base="https://nveloper.github.io/server/2025/08/27/021V-PVE2HA.html"><![CDATA[<h2 id="서론">서론</h2>
<p>제목에서 말한 ‘데탑을 서버에 넣는다.’ 라는 문장은 사실<br />
Proxmox에 익숙한 사람이라면 아주 당연하게 받아들여질 문장이다.<br />
BIOS 설정에서 IOMMU 설정을 활성화한 다음에<br />
GPU Passthrough를 진행한 다음, 윈도우 VM에 할당하면 된다.<br /> 
이렇게 구성한 경우 GPU 단자에 디스플레이 케이블을 연결하기만 하면<br />
우리가 통상적으로 쓰는 데스크탑 마냥 사용할 수 있다.<br />
하지만 여기서 다룰 내용은 해당 내용이 아니니 <a href="https://nveloper.note/server/2023/08/10/FE5020-GPUpsth.html">다른 포스트</a>로 이동하길 바란다.<br /></p>

<p>나는 항상 서버라 하면 헤드리스로 구성하는 것을 지향한다.<br />
헤드리스는 간단하게 말하면 본체에 키보드, 모니터, 마우스<br />
(약칭으로 KVM이라 불리는 것들. 커널 기반 가상머신을 연상했다면 나랑 결혼하자.) <br />
없이 오직 랜선과 전원선만 꽂혀있는 구성이다.<br />
리눅스에 익숙한 사람들은 이런 구성이 얼마나 깔쌈한지 알고 있을 것이다.<br />
보통 그런 사람은 SSH로 주로 접근하고, 요즘엔 RDP를 이용해서 원격접속을 가능케해주는 xrdp 기능을 쓰기도 한다.<br />
나 역시 VGA가 지원될 환경이라면 Sunshine, Moonlight 조합으로 원격 접속을 하고,<br />
그런 환경이 아니라면 SSH, VNC, RDP 등을 활용한다.<br /></p>

<p>각설하고, 이런 식으로 자원을 효율적으로 쓰고(오버헤드,가 약간은 발생하지만) 미니멀한 구성을 꿈꾼다면<br />
한번쯤은 데스크탑 자체를 PVE 노드로 만들고 싶다는 상상을 해볼 것이다.<br />
보통은 안정성이라는 명목으로, 또 실용성이 떨어진다는 이유로 구성을 관둘 것이다.<br />
네이티브로 OS가 돌아가는 것이 VM보다 성능 상 낫다는 것은 부정할 수 없는 사실이고,<br />
VM으로 구성된 Windows OS의 전원을 켜려면 항상 PVE의 WebUI에서 조작을 해야 하기 때문에<br />
PVE에서 데스크탑의 용도로 VM을 돌린다는 발상이 여간 성가신 일이 아니다.<br />
하지만 PVE의 WebUI에서 조작을 해야한다는 성가심을 어느 정도 완화할 수 있는 방법이 존재하기는 한다!<br /></p>

<h2 id="proxmox-ve-addon">Proxmox VE Addon</h2>
<p>Home Assistant는 아주 많은 애드온을 지원한다.<br />
그 중 <a href="https://www.home-assistant.io/integrations/proxmoxve/">ProxmoxVE Addon</a>은 PVE 노드의 각종 정보를 Home Assistant에 불러오는 역할을 한다.<br />
불러와지는 정보는 노드의 대시보드와, 각 VM 또는 LXC의 대시보드, 그리고 저장장치의 상태 등이다.<br />
이걸로 우리는 PVE의 개략적인 상태를 관제할 수 있고, 각각의 VM, LXC에 대해 명령을 내릴 수 있다.<br />
이 명령들은 기본적으로는 비활성화되어 있으며, 활성화 후 reboot, start, shutdown 등을 사용할 수 있다.<br />
물론 이 명령들이 수행되기 위해서는 PVE의 WebUI에서도 수행되는 상태여야 하며, <br />
VM 측에 Qemu Guest Tool이 설치되어 있어야 한다.<br />
여기서 Qemu Guest Tool을 설치하는 방법은 생략하겠다.<br /></p>

<p>즉, 해당 명령들은 Home Assistant 측에서 Entity로 인식되며,<br />
우리는 이를 토대로 해당 Entity들을 자동화에 활용할 수 있다.<br />
Zigbee 프로토콜을 이용하는 리모컨 같은 것들을 이에 묶는다면,<br />
보다 더 직관적인 형태로 VM을 켜고 끄는 것이 가능해진다.<br />
우리가 데스크탑에서 하던 그대로의 느낌으로 말이다.<br />
폰이 더 친숙하고, 폰으로 모든 것을 하고 싶은 사람이라면<br />
Home Assistant 앱에서 해당 스위치에 접근하여 직접 켜고 끄는 방법이 있을 수도 있다.<br />
더 나아가 삼성 DeX 같은 것들이 가능한 갤럭시 기기라면,<br />
프로그래밍된 NFC 태그와 독 연결 인식으로 스위치를 트리거하고<br />
문라이트 같은 원격 앱으로 리다이렉트 하도록 구성할 수 있다. <br /></p>

<h2 id="적용하기">적용하기</h2>
<p>일단 ProxmoxVE 애드온을 구성하는 방법은 다음과 같다.<br /></p>
<ol>
  <li>configuration.yaml로 엔티티 구성</li>
  <li>HACS를 통하여 Proxmox VE 애드온 설치<br /></li>
</ol>

<p>Home Assistant를 구성한 사람들이라면 HACS를 어느 정도 활용해 보았을 것이니 편의상 후자를 추천하지만,<br /> 
경우에 따라 HACS를 활용하지 못하는 경우도 있을 수 있으므로 취사 선택해서 활용하기를 바란다.<br /></p>

<h3 id="1-configurationyaml로-엔티티-구성">1. configuration.yaml로 엔티티 구성<br /></h3>

<p>먼저 Home Assistant에 File Editor 애드온을 설치하여 접근하거나, SSH로 접근하거나 하여<br />
configuration.yaml을 열어야 한다.<br /></p>

<p>해당 파일을 열어서 아래의 내용을 붙여넣기 해준다. 한국어 부분은 설명대로 작성하여야 한다.<br /></p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code># Home Assistant에서 configuration.yaml에 해당 내용 첨부
proxmoxve:
  - host: PVE의 IP 주소
    username: PVE에서의 아이디
    password: PVE에서의 비밀번호
    nodes:
      - node: 노드 이름
        vms:
          - VM의 ID
          - LXC의 ID
</code></pre></div></div>
<p>이렇게 하면 구성 내용에 오류가 있지 않는 한 정상적으로 애드온이 구성되고 관련 엔티티가 생겨야 한다.<br />
생기지 않았거나 노드가 제대로 적용되지 않았다면 Home Assistant 측의 로그를 확인하고 그에 맞는 조치를 취하여야 한다.<br /></p>

<h3 id="2-hacs를-통하여-proxmox-ve-애드온-설치">2. HACS를 통하여 Proxmox VE 애드온 설치<br /></h3>

<p>HACS를 통해 Proxmox VE를 설치하기 위해서는 Proxmox VE의 <a href="https://github.com/dougiteixeira/proxmoxve">Custom Integration</a>을 참고해야 한다.<br /></p>

<p>애드온 <a href="https://my.home-assistant.io/redirect/hacs_repository/?owner=dougiteixeira&amp;repository=proxmoxve&amp;category=integration">설치 링크</a>를 누르면 위 링크에서 제공하는 바로가기 링크로 가게 된다.</p>
<p align="center">
 <img src="/assets/images/FE5110-1.png" />
</p>
<p>본인의 Home Assistant 접속 주소를 Your Instance URL 항목에 적으면<br /> 
Home Assistant에 설치할 수 있도록 리다이렉트 될 것이다.<br /></p>

<p>만일 이 링크가 작동하지 않는다면 HACS custom repository에<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">https://github.com/dougiteixeira/proxmoxve</code>를 추가해줘야 한다.<br /></p>
<p align="center">
 <img src="/assets/images/FE5110-2.png" />
</p>
<p>위 사진처럼 HACS 탭에서 우측 3점 버튼을 누른 후, Custom Repositories를 누른다.<br />
그 곳에서 위 링크를 붙여넣고, Type은 Integration으로 지정한다.<br /></p>
<p align="center">
 <img src="/assets/images/FE5110-3.png" />
</p>
<p>그럼 위와 같이 Repository가 등록될 것이고,<br />
이를 통해 Proxmox VE 서버와 노드를 등록할 수 있다.<br /></p>

<p>이 방법을 통해 설치한 경우, 아래와 같은 화면이 나온다.<br /></p>
<p align="center">
 <img src="/assets/images/FE5110-4.png" />
</p>
<p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Host*</code> 부분에는 PVE의 IP 주소를 적어주면 되고,<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">Port</code> 는 PVE의 포트를 바꾸지 않은 이상 기본값 그대로 8006을 적어주면 된다.<br />
혹시 이 부분을 Nginx Proxy Manager로 대체한 URL로 채우면 오류가 뜰 것이다.<br />
아무래도 인증서 관련 문제인 듯 한데, 일단은 IP:포트 구성을 NPM 존재 여부와 상관없이<rb>
활용해야 할 듯 하다. 추후 해당 부분에 대해 알아내는 것이 있으면 추가 작성하겠다.<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">Username</code>은 PVE에서의 아이디를 입력하면 되고<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">Token name</code>은 PVE에서 발행한 토큰이 있다면 그 이름을 적어주면 된다.<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">Password</code>는 PVE에서의 비밀번호를 입력하면 되는데,<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">Token name</code>을 채웠다면 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Token value</code> 값을 채워줘도 무방하다.<br /> 
경험상 Token을 활용한 연결은 노드 값이 제대로 불러와지지 않는 등의 버그가 있었어서<br />
원래대로 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Username</code>과 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Password</code>를 입력하고 추가하는 것을 추천한다.<br /></rb></p>

<p>Submit를 누르면 노드와 VM, LXC 등 각종 Entity 들의 위치를 정하는 화면이 나오며<br />
Entity의 위치, 용도에 따라 자유롭게 정하면 되겠다.<br /></p>

<h2 id="설치-후-finishing-touch">설치 후 Finishing Touch</h2>
<p>이제 추가적으로 해줘야 할 것은 노드, VM, LXC에 대한<br /> 
제어 명령들을 보내는 Entity를 구성하는 것이다.<br /></p>
<p align="center">
 <img src="/assets/images/FE5110-5.png" />
</p>
<p>위 이미지는 VM에서 찍은 스크린샷이나, 노드, VM, LXC 모두<br /> 
같은 방법으로 Entity를 구성할 수 있다.<br /></p>

<p>여기서 Disabled Entities를 눌러 항목들을 보면,<br />
Start, Stop, Hibernate, Reboot, … 등의 비활성화된 버튼들이 보일 것이다.<br />
예시로 Reboot 버튼을 살려보도록 하겠다.<br /></p>
<p align="center">
 <img src="/assets/images/FE5110-6.png" />
</p>
<p>여기서 황색 Enable 버튼을 누르면 30초 이내로 활성화될 거라는 안내가 뜨고<br />
30초 이내로 해당 버튼이 Entity로 추가된다.<br />
다른 버튼들도 같은 방법으로 활성화하면<br /> 
VM을 Home Assistant에서 켜고 끌 수 있게 된다.<br /></p>

<h2 id="활용하기">활용하기</h2>
<p>이 자체만으로도 충분히 유용하게 활용 가능한 구성이 완성되었다.<br />
Home Assistant는 앱으로도 접근이 가능하고, 해당 앱 자체로도<br />
빅스비 루틴이나 Shortcut과 연동하여 활용할 수 있기 때문이다.<br /></p>

<p>그러나 여기서 좀 더 유용하게 활용하는 방법을 생각해보기로 했다.<br /></p>

<h3 id="출퇴근-트리거와-연동">출퇴근(?) 트리거와 연동</h3>

<h3 id="지그비-리모컨과-연동">지그비 리모컨과 연동</h3>

<p>###</p>]]></content><author><name>Steven</name></author><category term="Server" /><category term="Server" /><category term="Proxmox" /><category term="Network" /><category term="SFF" /><summary type="html"><![CDATA[서론 제목에서 말한 ‘데탑을 서버에 넣는다.’ 라는 문장은 사실 Proxmox에 익숙한 사람이라면 아주 당연하게 받아들여질 문장이다. BIOS 설정에서 IOMMU 설정을 활성화한 다음에 GPU Passthrough를 진행한 다음, 윈도우 VM에 할당하면 된다. 이렇게 구성한 경우 GPU 단자에 디스플레이 케이블을 연결하기만 하면 우리가 통상적으로 쓰는 데스크탑 마냥 사용할 수 있다. 하지만 여기서 다룰 내용은 해당 내용이 아니니 다른 포스트로 이동하길 바란다.]]></summary></entry><entry><title type="html">재실센서, 그런데 ESP32인. (1)</title><link href="https://nveloper.github.io/server/2025/06/08/013V-mmWave-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="재실센서, 그런데 ESP32인. (1)" /><published>2025-06-08T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://nveloper.github.io/server/2025/06/08/013V-mmWave-1</id><content type="html" xml:base="https://nveloper.github.io/server/2025/06/08/013V-mmWave-1.html"><![CDATA[<h2 id="구입-계기">구입 계기</h2>
<p>지난 2024년 4월 Home Assistant 서버에 물린 Zigbee 노드가 30개가 넘어감에 따라<br />
기존에 쓰던 CC2531 Zigbee 동글을 지원 종료하고 Home Assistant가 공식 지원한다고 하는 <a href="https://www.home-assistant.io/connectzbt1/">Home Assistant Skyconnect</a>(현재는 Home Assistant Connect ZBT-1이라는 이름으로 팔리나 보다.)로 새로 구성하였다.<br /></p>

<p>구성에 관한 내용은 별도 서술했으니 해당 포스트 참조.<br /></p>

<p>그때 해당 동글을 사는 <a href="https://www.seeedstudio.com/">사이트</a>에서 mmWave 재실 센서를 같이 팔았는데, <br />
상시 전원에 Zigbee가 아닌 WiFi로 연결되는 재실센서라서 구매해보았다.<br />
원래는 WiFi 연결을 사용하는 장비는 공유기에 크든 작든 부하를 주기 때문에 별로 선호하지 않는다.<br />
그래서 보통은 Zigbee 연결로 매개되는 장비를 사용하고, 이를 통해 공유기의 범위가 닿지 않는 곳에서도 조명이나 스위치를 사용할 수 있도록 구성한다.<br /> 
하지만 지금 이 센서는 다른 저렴이 센서에 비해 단정(?)해 보이고 성능도 좋아보이는 만큼 내 방에다 고이 모셔두어 활용할 생각으로 구매했다.<br /></p>

<h2 id="방치">방치</h2>
<p>그러나 해당 센서는 1년이 지나도록 활성화하지 못했다. <br />
일단 내 방에서는 재실 센서의 필요성이 매우 떨어진다. <br /></p>

<ol>
  <li>내 방은 모종의 이유로 아무나 들어올 수 없는 방인데다가, <br /></li>
  <li>내가 집에 있지 않으면 방문 자체가 열리지 않으므로, 내가 집에 없을 때 내 방에 대해 관제할 이유가 없고,<br /></li>
  <li>무엇보다 조명이나 Thermostat과 관련된 장비는 재실 여부보다는 온도나 시간을 기준으로 자동화를 짜는 것이 더 이상적이기 때문이다.<br /></li>
</ol>

<p>필요성이 떨어지니 우선순위에서 점점 멀어지고, 그러다가 까먹게 되니 
센서가 전원에 물린 상태로 활성화가 되지 못한 사실도 망각한 채로 시간을 보내버렸다.<br /></p>

<p>최근 Home Assistant의 Automation 영역과 불용처리된 Entity들을 정리하다가 
연결되었지만 안 쓰는 센서가 있다는 걸 알아차렸고, 그제서야 이 센서를 활성화할 궁리를 하기 시작했다.<br /></p>

<h2 id="고난의-시작">고난의 시작</h2>
<p>우선 이 센서의 이름은 <a href="https://wiki.seeedstudio.com/mmwave_human_detection_kit/">mmWave Human Detection Kit</a>이다.<br />
Seeed Studio의 XIAO ESP32-C3를 기반으로 만들어졌다.<br /> WiFi, Bluetooth LE로 연결되며, mmWave로 정밀한 움직임 정보를 읽어낸다.<br /></p>

<p>사이트에 매뉴얼이 있어 이를 따라 활성화해 보았다.<br /></p>

<p>제일 먼저 기기에 전원을 인가하면 기기의 AP가 브로드캐스팅된다.<br />
이 AP에 연결한 다음, 브라우저에서 192.168.4.1을 쳐 센서의 웹UI에 접속하여 센서가 연결할 WiFi 정보를 입력하는 것이다.<br />
이 센서가 지원하는 WiFi 대역은 2.4GHz 이므로 주의해서 설정하도록 한다.<br /></p>

<p>하라는 대로 했다면 Home Assistant에서 이 센서를 자동으로 발견할 것이다.<br /></p>

<p>SeeedStudio mmWave Kit XXXXXX 의 이름으로 발견되며, 이를 구성하면 ESPHome의 장비로 잡힌다.<br /></p>

<p>사이트 매뉴얼에서는 이 센서의 Entity를 Dashboard에 추가하면 Kit가 작동하는 걸 볼 수 있다고 했지만, 이 대목에서 문제가 생겼다.<br /> 센서의 모든 값이 Unknown으로 반환되는 것이었다.<br /></p>

<h2 id="문제찾기">문제찾기</h2>
<p>사실 Home Assistant에서는 ESPHome의 장비로 잡히긴 했는데, ESPHome에서 이 장비를 인식하지 못해서 생기는 문제라는 글을 읽고 바로잡아보기로 했다. <br />
그런데 이상하게도 ESPHome Addon이 보이지 않고 ESPHome Builder만 보이는 것이다.<br />
알고 보니 관심을 껐던 1년 동안 ESPHome이 ESPHome Builder와 병합(24년 5월 경)되었다고 한다. <br />
그래서 ESPHome의 WebUI는 앞으로 ESPHome Builder의 WebUI에서 접근할 수 있게 됐다. <br />
관련해서 Gemini나 ChatGPT에게 물어보는 사람들은 이 점을 주지시켜주면 올바른 설명을 제공할 것이니 참고하면 좋을 듯 하다.<br /></p>

<p>그렇게 아무것도 안 잡혀있던 WebUI 상에서 잡히긴 했지만 여전히 문제는 해결되지 않았다.<br /></p>

<p>이리저리 찾아보아도 이 센서를 쓰는 사람이 많이 없는 문제도 있고, <br />
이 센서를 활용할 줄 아는 사람이면 설명을 매우 불친절하게 적는 관계로(…) 이 대목에서 다시 Gemini의 도움을 받기로 했다.<br /></p>

<p>Gemini는 기존 센서의 YAML에 적힌 내용에 센서의 Entity를 명시하지 않아 이런 문제가 생길 수 있다고 싶었다.<br />
해서 해당 센서의 <a href="https://github.com/limengdu/MR24HPC1_ESPHome_external_components/blob/main/example/mr24hpc1.yaml">Github 자료</a>에 들어가 YAML 파일의 내용을 보강하였다. <br /></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Server" /><category term="Server" /><category term="Proxmox" /><category term="HomeAssistant" /><category term="ESP32" /><summary type="html"><![CDATA[구입 계기 지난 2024년 4월 Home Assistant 서버에 물린 Zigbee 노드가 30개가 넘어감에 따라 기존에 쓰던 CC2531 Zigbee 동글을 지원 종료하고 Home Assistant가 공식 지원한다고 하는 Home Assistant Skyconnect(현재는 Home Assistant Connect ZBT-1이라는 이름으로 팔리나 보다.)로 새로 구성하였다.]]></summary></entry><entry><title type="html">이동형 서버 만둘기</title><link href="https://nveloper.github.io/server/2025/05/09/011V-Remote-HA.html" rel="alternate" type="text/html" title="이동형 서버 만둘기" /><published>2025-05-09T00:00:00+00:00</published><updated>2025-05-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://nveloper.github.io/server/2025/05/09/011V-Remote%20HA</id><content type="html" xml:base="https://nveloper.github.io/server/2025/05/09/011V-Remote-HA.html"><![CDATA[<p>현재 구성한 서버는 고정된 Proxmox 가상화 서버 아래에<br />
OMV와 Home Assistant Supervised, 그리고 필요에 따라<br />
Ubuntu나 Windows VM을 돌릴 수 있게 구성되어 있다.<br /></p>

<p>서버는 Deskmini X300을 기반으로 구성되었고,<br />
CPU와 저장장치의 제원은 아래와 같다.<br />  <br />
CPU: 5600G<br />
RAM: SODIMM LPDDR4 32GB<br />
SSD: NVME SSD1 - KIOXIA 1TB<br />
     NVME SSD2 -<br /> 
     SATA1     -<br />
     SATA2     -<br /></p>

<p>나스로 활용하는 서버이기 때문에 SSD를 증설할 계획이 있었으나<br />
사용해보니 생각보다 용량을 잡아먹지 않았다.<br />
스위치 에뮬에 넣을 게임 파일도 각각은 꽤 크지만 수가 적어 차이가 별로 나지 않았고,<br />
여태 대학 다니며 만들어낸 여러 난잡한 과제물들도 용량이 작았다.<br />
그나마 유의미하게 활용하는 부분이 즐거운 영상들(…)과 iso, img 파일들을 백업해두는 정도?<br />
그래도 용량이 남아 앞으로 가족사진을 백업하는 기능을 추가할 생각이다.<br /></p>

<p>저 SATA 자리에 2.5인치 2테라 하드를 하나씩 박아서<br />
플래시 드라이브 나스와 하드 드라이브 나스를 1개의 본체로 묶는<br />
아주 깔쌈한 발상도 해봤는데, 아직은 시기상조라는 생각이 든다.<br /></p>

<p>맘같아선 랙을 사서 미크로틱 유선공유기에 AP를 달고<br />
맥 미니와 데스크탑 셸프에 요즘 핫하다는 nanoKVM을 달아<br />
냉장고마냥 집에 얌전히 모시는 깔쌈한 구성을 만들고 싶지만<br />
아직은 간난한 대학생 따리에 불과하기 때문에<br />
허울뿐인 꿈인 것이다.<br />
그리고 사실 뭔 용도가 있어서 이런 상상을 하는 건 아니다.<br />
하는 걸 보면 데미니도 털어서 N100 미니 PC로 긴축 구성해도 충분해 보인다.<br /></p>

<p>무튼 그게 중요한 것은 아니고,<br />
이런 걸 집에서 돌리는데도 불구하고 뭐 땀시 잔잔바리 쪼꼬미 서버를 또 도입하려고 하느냐
에 대한 설명이 더 중요하다.<br /></p>

<p>현재 격오지에 갇혀있는 신세임에도 불구하고 원격지 접속을 가능케 하는 서버에 의존하다 보니<br />
장거리 구간(여기서는 내 휴대용 라우터에서 집의 모뎀까지의 구간)에서의 연결에 문제가 생기면<br />
꼼짝없이 장애를 겪게 된다.<br /></p>

<p>딱히 회선이 끊겨있지는 않더라도 회선 연결을 위한 요금제의 조건으로 인해<br />
불량해진다든가(만일 1Mbps나 3Mbps 속도로 원격이나 관리페이지 접속을 해야 한다고 생각해 보자. 끔찍할 것이다.)<br />
근거는 없지만 이 격오지의 기지국에 연결된 기기들의 우선순위(?)가 있어 품질이 보장되지 않는 증상도 겪었다.<br />
회선의 신뢰성은 통신사가 책임지는 것이 맞긴 하나<br />
문득 이런 열악한 환경에서도 서버질을 하고 싶은 생각에<br />
이동형 서버를 구축하자는 생각을 하게 되었다.<br /></p>

<p>그렇다고 서버를 기존 서버처럼 만들어버리면<br />
아예 독립적인 서버가 되어 존재 이유가 애매해지기 때문에<br />
중앙집권적(?)인 구성을 해야 한다.<br />
집에 있는 서버가 메인 서버이고, 가지고 다닐 이동형 서버는<br />
이 메인 서버의 데이터 일부를 수용하거나, 로컬에서 저장한 내역을<br />
메인 서버로 정속 동기화를 할 수 있어야 하고,<br />
특히나 이 일은 Home Assistant의 원격지 노드를 구성하는 것이 주요한 내용인 만큼<br />
<a href="https://github.com/custom-components/remote_homeassistant">Remote Home Assistant</a>를 활용해 집에 있는 HA와 엮일 수 있어야 할 것이다.<br />
Remote Home Assistant가 등록된 기기에 한해서 로컬에서 명령을 수행하고 그 로그를 상위 HA에 보내는지,<br />
아니면 순전히 집에 구성된 HA 자체에 항상 연결되어 로컬의 장비를 Passthrough 하는 것에 그치는지<br />
정확히 알아낸 것은 아니지만, 구성해보면 깨달을 수 있을 것이다.<br />
아무튼 이동형 서버는 집에 있는 서버에 종속된 형태로 구성될 것이다.<br /></p>

<p>이동형 서버는 기본적으로 이동하면서 쓸 수 있어야 한다.<br />
그렇기 때문에 아래의 조건들을 충족해야 한다.<br /></p>

<ol>
  <li>셀룰러 망을 이용할 것.<br /></li>
  <li>일정 시간 동안 독립적인 작동을 보장하기 위해 배터리가 있을 것.<br /></li>
  <li>저전력일 것.<br /></li>
  <li>전원 공급을 USB C-Type으로 매개할 것.<br /></li>
</ol>

<p>그래서 나름 찾아본 제품이 
<a href="https://ko.aliexpress.com/item/1005006918474581.html?spm=a2g0o.productlist.main.4.262aqJk7qJk7Q0&amp;aem_p4p_detail=2025050902525919203651894526880001710764&amp;algo_pvid=78259f5a-b2d8-4e79-bdd5-26fb6bdcc9b9&amp;algo_exp_id=78259f5a-b2d8-4e79-bdd5-26fb6bdcc9b9-3&amp;pdp_ext_f=%7B%22order%22%3A%22336%22%2C%22eval%22%3A%221%22%7D&amp;pdp_npi=4%40dis%21KRW%21140763%21131108%21%21%21701.52%21653.40%21%402141115b17467843797987667e4907%2112000045324511657%21sea%21KR%214435266465%21X&amp;curPageLogUid=akcNlVGDwlXC&amp;utparam-url=scene%3Asearch%7Cquery_from%3A&amp;search_p4p_id=2025050902525919203651894526880001710764_1">Chatreey T9</a>
과 
<a href="https://ko.aliexpress.com/item/1005005954197501.html?spm=a2g0o.cart.0.0.774556bapAIZc3&amp;mp=1&amp;pdp_npi=5%40dis%21KRW%21KRW%20341633%21KRW%20167400%21%21KRW%20167400%21%21%21%4021010d9017467844701782771e1c7c%2112000038723123867%21ct%21KR%214435266465%21%211%210&amp;gatewayAdapt=glo2kor">SZBOX S1</a>이다.<br /></p>

<p>둘 다 저전력인 N100을 탑재한 미니 PC이며,<br />
전원공급이 C-Type USB로 매개된다.<br />
물론 미니 PC이기 때문에 PD 같은 걸 생각하고 충전기를 사면 안되고<br />
해당 미니 PC가 지원하는 전압을 뽑아줄 수 있는 충전기를 사야 한다.<br />
보통 65W 충전기에 꽂고 많이들 사용하는 것으로 보인다.<br /></p>

<p>뭐 아무튼 보조배터리는 일반적인 충전기보다 다양한 전압을 지원하기 때문에<br />
72Wh짜리 용량의 Anker 파워뱅크(A1336)를 UPS 마냥 사용할 생각을 했다.<br /></p>

<p>Chatreey T9 N100 Mini PC<br /></p>
<p>
 ![Chatreey T9](/assets/images/posts/2025-05-09-Remote HA/T9.jpg)<br />
</p>
<p>전자의 경우엔 위에서 봤을 때 약간 정방형인 PC로, 부피 측면에서는 후자보다 덜 깔쌈하나<br />
크나큰 메리트가 하나 있는데, 그것은 바로 DP Alt를 지원하는 C타입 포트가 1개 더 존재한다는 사실이다.<br />
즉, 뭔가 문제가 생긴다면 현재 휴대용 모니터 대용으로 쓰고 있는 <br />
Xreal Air 같은 장비에 물려서 바로 화면을 띄워 볼 수 있다는 것이다.<br />
다른 옵션이 있긴 하지만, 일단 위 링크의 제품은 램과 SSD가 모두 없는 제품이다.<br />
제품 값이 13만원 언저리인 만큼 더 싸니 그러려나 한다. 어차피 중국산 램과 SSD는 믿을 것이 못 되니까.<br /></p>
<p style="text-align: center;">
    해당 제품에 대한 자세한 리뷰<br />
</p>
<style>.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }</style>
<div class="embed-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/LAJ7S8Vm9RI?si=e5GAakGH-6kHpzPx" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p><br /></p>

<p>SZBOX S1 N100 Mini PC<br /></p>
<p>
 <img src="/assets/images/posts/2025-05-09-Remote HA/S1.jpg" />
</p>
<p>후자의 경우엔 iPhone 13 mini와 비슷한 크기의 아주 컴팩트한 PC이다.<br />
가로폭이 조금 좁고 세로가 길었던 걸로 기억하는데, 뭐 그렇다고 해도 휴대성으론 이걸 압도할 N100 PC가 없을 것이다.<br />
이 친구는 전원을 받는 C타입 포트 단 하나만 있어서, 직접 점검한다 친다면 모니터 전원과 HDMI 선을 주렁주렁 달아야 한다.<br />
그런 점검 없이 평상시에 돌린다면, 즉 정상적으로 작동하기만 한다면 아주 완벽한 제품이다.<br />
해당 제품은 램은 온보드에 박혀있고 SSD 선택만 할 수 있는데,<br />
기본이 12GB라 해도 CPU가 4코어 4스레드인지라 4개의 VM을 돌린다 쳐도 아주 충분할 거란 생각이 든다.<br />
대충 생각해보면 OMV에 1코어 2GB, HA에 1코어 2GB, 공인인증서 관련 업무용 윈도우 VM 2코어 8GB 정도 하면<br />
내 기준에선 이 서버에게서 기대할 수 있는 구성의 전부다.<br />
다만 치명적인 단점이 있는데 슬림한 만큼 열이 좀 더 나며, 이에 따른 팬 소음이 어느정도 수반된다는 것이다.<br /></p>
<p style="text-align: center;">
    해당 제품에 대한 자세한 리뷰<br />
</p>

<style>.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }</style>
<div class="embed-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/41jfgYdJ9fE?si=y5tH_pFsTONDI-08" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p><br /></p>]]></content><author><name>The Dogg</name></author><category term="Server" /><category term="발상" /><category term="삽질" /><category term="서버" /><category term="IoT" /><summary type="html"><![CDATA[현재 구성한 서버는 고정된 Proxmox 가상화 서버 아래에 OMV와 Home Assistant Supervised, 그리고 필요에 따라 Ubuntu나 Windows VM을 돌릴 수 있게 구성되어 있다.]]></summary></entry><entry><title type="html">서버 간 파일 주고 받기</title><link href="https://nveloper.github.io/server/2024/12/30/007F-Rsync.html" rel="alternate" type="text/html" title="서버 간 파일 주고 받기" /><published>2024-12-30T00:00:00+00:00</published><updated>2024-12-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://nveloper.github.io/server/2024/12/30/007F-Rsync</id><content type="html" xml:base="https://nveloper.github.io/server/2024/12/30/007F-Rsync.html"><![CDATA[<h1 id="발단">발단<br /></h1>

<h1 id="발상">발상<br /></h1>

<h1 id="구현하기">구현하기<br /></h1>

<h1 id="응용하기">응용하기<br /></h1>]]></content><author><name></name></author><category term="Server" /><category term="NAS" /><category term="Server" /><category term="OMV" /><summary type="html"><![CDATA[발단]]></summary></entry><entry><title type="html">이동형 서버 만들기</title><link href="https://nveloper.github.io/server,/nas,/omv/2023/07/10/001R-Initial-OMV.html" rel="alternate" type="text/html" title="이동형 서버 만들기" /><published>2023-07-10T00:00:00+00:00</published><updated>2023-07-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://nveloper.github.io/server,/nas,/omv/2023/07/10/001R-Initial%20OMV</id><content type="html" xml:base="https://nveloper.github.io/server,/nas,/omv/2023/07/10/001R-Initial-OMV.html"><![CDATA[<p>현재 구성한 서버는 고정된 Proxmox 가상화 서버 아래에<br />
OMV와 Home Assistant Supervised, 그리고 필요에 따라<br />
Ubuntu나 Windows VM을 돌릴 수 있게 구성되어 있다.<br /></p>

<p>서버는 Deskmini X300을 기반으로 구성되었고,<br />
CPU와 저장장치의 제원은 아래와 같다.<br />  <br />
CPU: 5600G<br />
RAM: SODIMM LPDDR4 32GB<br />
SSD: NVME SSD1 - KIOXIA 1TB<br />
     NVME SSD2 -<br /> 
     SATA1     -<br />
     SATA2     -<br /></p>

<p>나스로 활용하는 서버이기 때문에 SSD를 증설할 계획이 있었으나<br />
사용해보니 생각보다 용량을 잡아먹지 않았다.<br />
스위치 에뮬에 넣을 게임 파일도 각각은 꽤 크지만 수가 적어 차이가 별로 나지 않았고,<br />
여태 대학 다니며 만들어낸 여러 난잡한 과제물들도 용량이 작았다.<br />
그나마 유의미하게 활용하는 부분이 즐거운 영상들(…)과 iso, img 파일들을 백업해두는 정도?<br />
그래도 용량이 남아 앞으로 가족사진을 백업하는 기능을 추가할 생각이다.<br /></p>

<p>저 SATA 자리에 2.5인치 2테라 하드를 하나씩 박아서<br />
플래시 드라이브 나스와 하드 드라이브 나스를 1개의 본체로 묶는<br />
아주 깔쌈한 발상도 해봤는데, 아직은 시기상조라는 생각이 든다.<br /></p>

<p>맘같아선 랙을 사서 미크로틱 유선공유기에 AP를 달고<br />
맥 미니와 데스크탑 셸프에 요즘 핫하다는 nanoKVM을 달아<br />
냉장고마냥 집에 얌전히 모시는 깔쌈한 구성을 만들고 싶지만<br />
아직은 간난한 대학생 따리에 불과하기 때문에<br />
허울뿐인 꿈인 것이다.<br />
그리고 사실 뭔 용도가 있어서 이런 상상을 하는 건 아니다.<br />
하는 걸 보면 데미니도 털어서 N100 미니 PC로 긴축 구성해도 충분해 보인다.<br /></p>

<p>무튼 그게 중요한 것은 아니고,<br />
이런 걸 집에서 돌리는데도 불구하고 뭐 땀시 잔잔바리 쪼꼬미 서버를 또 도입하려고 하느냐
에 대한 설명이 더 중요하다.<br /></p>

<p>현재 격오지에 갇혀있는 신세임에도 불구하고 원격지 접속을 가능케 하는 서버에 의존하다 보니<br />
장거리 구간(여기서는 내 휴대용 라우터에서 집의 모뎀까지의 구간)에서의 연결에 문제가 생기면<br />
꼼짝없이 장애를 겪게 된다.<br /></p>

<p>딱히 회선이 끊겨있지는 않더라도 회선 연결을 위한 요금제의 조건으로 인해<br />
불량해진다든가(만일 1Mbps나 3Mbps 속도로 원격이나 관리페이지 접속을 해야 한다고 생각해 보자. 끔찍할 것이다.)<br />
근거는 없지만 이 격오지의 기지국에 연결된 기기들의 우선순위(?)가 있어 품질이 보장되지 않는 증상도 겪었다.<br />
회선의 신뢰성은 통신사가 책임지는 것이 맞긴 하나<br />
문득 이런 열악한 환경에서도 서버질을 하고 싶은 생각에<br />
이동형 서버를 구축하자는 생각을 하게 되었다.<br /></p>

<p>그렇다고 서버를 기존 서버처럼 만들어버리면<br />
아예 독립적인 서버가 되어 존재 이유가 애매해지기 때문에<br />
중앙집권적(?)인 구성을 해야 한다.<br />
집에 있는 서버가 메인 서버이고, 가지고 다닐 이동형 서버는<br />
이 메인 서버의 데이터 일부를 수용하거나, 로컬에서 저장한 내역을<br />
메인 서버로 정속 동기화를 할 수 있어야 하고,<br />
특히나 이 일은 Home Assistant의 원격지 노드를 구성하는 것이 주요한 내용인 만큼<br />
<a href="https://github.com/custom-components/remote_homeassistant">Remote Home Assistant</a>를 활용해 집에 있는 HA와 엮일 수 있어야 할 것이다.<br />
Remote Home Assistant가 등록된 기기에 한해서 로컬에서 명령을 수행하고 그 로그를 상위 HA에 보내는지,<br />
아니면 순전히 집에 구성된 HA 자체에 항상 연결되어 로컬의 장비를 Passthrough 하는 것에 그치는지<br />
정확히 알아낸 것은 아니지만, 구성해보면 깨달을 수 있을 것이다.<br />
아무튼 이동형 서버는 집에 있는 서버에 종속된 형태로 구성될 것이다.<br /></p>

<p>이동형 서버는 기본적으로 이동하면서 쓸 수 있어야 한다.<br />
그렇기 때문에 아래의 조건들을 충족해야 한다.<br /></p>

<ol>
  <li>셀룰러 망을 이용할 것.<br /></li>
  <li>일정 시간 동안 독립적인 작동을 보장하기 위해 배터리가 있을 것.<br /></li>
  <li>저전력일 것.<br /></li>
  <li>전원 공급을 USB C-Type으로 매개할 것.<br /></li>
</ol>

<p>그래서 나름 찾아본 제품이 
<a href="https://ko.aliexpress.com/item/1005006918474581.html?spm=a2g0o.productlist.main.4.262aqJk7qJk7Q0&amp;aem_p4p_detail=2025050902525919203651894526880001710764&amp;algo_pvid=78259f5a-b2d8-4e79-bdd5-26fb6bdcc9b9&amp;algo_exp_id=78259f5a-b2d8-4e79-bdd5-26fb6bdcc9b9-3&amp;pdp_ext_f=%7B%22order%22%3A%22336%22%2C%22eval%22%3A%221%22%7D&amp;pdp_npi=4%40dis%21KRW%21140763%21131108%21%21%21701.52%21653.40%21%402141115b17467843797987667e4907%2112000045324511657%21sea%21KR%214435266465%21X&amp;curPageLogUid=akcNlVGDwlXC&amp;utparam-url=scene%3Asearch%7Cquery_from%3A&amp;search_p4p_id=2025050902525919203651894526880001710764_1">Chatreey T9</a>
과 
<a href="https://ko.aliexpress.com/item/1005005954197501.html?spm=a2g0o.cart.0.0.774556bapAIZc3&amp;mp=1&amp;pdp_npi=5%40dis%21KRW%21KRW%20341633%21KRW%20167400%21%21KRW%20167400%21%21%21%4021010d9017467844701782771e1c7c%2112000038723123867%21ct%21KR%214435266465%21%211%210&amp;gatewayAdapt=glo2kor">SZBOX S1</a>이다.<br /></p>

<p>둘 다 저전력인 N100을 탑재한 미니 PC이며,<br />
전원공급이 C-Type USB로 매개된다.<br />
물론 미니 PC이기 때문에 PD 같은 걸 생각하고 충전기를 사면 안되고<br />
해당 미니 PC가 지원하는 전압을 뽑아줄 수 있는 충전기를 사야 한다.<br />
보통 65W 충전기에 꽂고 많이들 사용하는 것으로 보인다.<br /></p>

<p>뭐 아무튼 보조배터리는 일반적인 충전기보다 다양한 전압을 지원하기 때문에<br />
72Wh짜리 용량의 Anker 파워뱅크(A1336)를 UPS 마냥 사용할 생각을 했다.<br /></p>

<p>Chatreey T9 N100 Mini PC<br /></p>
<p>
 <img src="/assets/images/posts/2025-05-09-Remote HA/T9.jpg" />
</p>
<p>전자의 경우엔 위에서 봤을 때 약간 정방형인 PC로, 부피 측면에서는 후자보다 덜 깔쌈하나<br />
크나큰 메리트가 하나 있는데, 그것은 바로 DP Alt를 지원하는 C타입 포트가 1개 더 존재한다는 사실이다.<br />
즉, 뭔가 문제가 생긴다면 현재 휴대용 모니터 대용으로 쓰고 있는 <br />
Xreal Air 같은 장비에 물려서 바로 화면을 띄워 볼 수 있다는 것이다.<br />
다른 옵션이 있긴 하지만, 일단 위 링크의 제품은 램과 SSD가 모두 없는 제품이다.<br />
제품 값이 13만원 언저리인 만큼 더 싸니 그러려나 한다. 어차피 중국산 램과 SSD는 믿을 것이 못 되니까.<br /></p>
<p style="text-align: center;">
    해당 제품에 대한 자세한 리뷰<br />
</p>
<style>.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }</style>
<div class="embed-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/LAJ7S8Vm9RI?si=e5GAakGH-6kHpzPx" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p><br /></p>

<p>SZBOX S1 N100 Mini PC<br /></p>
<p>
 <img src="/assets/images/posts/2025-05-09-Remote HA/S1.jpg" />
</p>
<p>후자의 경우엔 iPhone 13 mini와 비슷한 크기의 아주 컴팩트한 PC이다.<br />
가로폭이 조금 좁고 세로가 길었던 걸로 기억하는데, 뭐 그렇다고 해도 휴대성으론 이걸 압도할 N100 PC가 없을 것이다.<br />
이 친구는 전원을 받는 C타입 포트 단 하나만 있어서, 직접 점검한다 친다면 모니터 전원과 HDMI 선을 주렁주렁 달아야 한다.<br />
그런 점검 없이 평상시에 돌린다면, 즉 정상적으로 작동하기만 한다면 아주 완벽한 제품이다.<br />
해당 제품은 램은 온보드에 박혀있고 SSD 선택만 할 수 있는데,<br />
기본이 12GB라 해도 CPU가 4코어 4스레드인지라 4개의 VM을 돌린다 쳐도 아주 충분할 거란 생각이 든다.<br />
대충 생각해보면 OMV에 1코어 2GB, HA에 1코어 2GB, 공인인증서 관련 업무용 윈도우 VM 2코어 8GB 정도 하면<br />
내 기준에선 이 서버에게서 기대할 수 있는 구성의 전부다.<br />
다만 치명적인 단점이 있는데 슬림한 만큼 열이 좀 더 나며, 이에 따른 팬 소음이 어느정도 수반된다는 것이다.<br /></p>
<p style="text-align: center;">
    해당 제품에 대한 자세한 리뷰<br />
</p>

<style>.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }</style>
<div class="embed-container"><iframe src="https://www.youtube.com/embed/41jfgYdJ9fE?si=y5tH_pFsTONDI-08" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe></div>
<p><br /></p>]]></content><author><name>Nveloper</name></author><category term="Server," /><category term="NAS," /><category term="OMV" /><category term="발상" /><category term="삽질" /><category term="서버" /><category term="IoT" /><summary type="html"><![CDATA[현재 구성한 서버는 고정된 Proxmox 가상화 서버 아래에 OMV와 Home Assistant Supervised, 그리고 필요에 따라 Ubuntu나 Windows VM을 돌릴 수 있게 구성되어 있다.]]></summary></entry><entry><title type="html">First Page</title><link href="https://nveloper.github.io/0001/01/01/000V-Initial-Post.html" rel="alternate" type="text/html" title="First Page" /><published>0001-01-01T00:00:00+00:00</published><updated>0001-01-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://nveloper.github.io/0001/01/01/000V-Initial%20Post</id><content type="html" xml:base="https://nveloper.github.io/0001/01/01/000V-Initial-Post.html"><![CDATA[<p>This is a first page of Nveloper’s Note.<br />
이것은 Nveloper의 노트의 첫번째 테스트 페이지입니다.<br />
次個垠 Nveloperノ ノトノ 一番之 テスト ペイヂヘ 跢。<br /></p>

<p><br /><br /><br /></p>

<p>GitHub Pages로 블로그를 만들고 나서 첫번째로 쓰는 테스트 글이다.<br />
그와 동시에 이 글은 이 블로그의 첫번째 글이다.<br /></p>

<p>원래는 블로그를 하나만 만들려고 했는데<br />
작성하고 싶은 내용들의 결이 생각보다 괴리가 큰 것 같아서<br />
일상이나 취미, 그리고 나에 대한 전반적인 것들을 정리한 것들을 이곳 <a href="https://nveloper.github.io/">첫번째 블로그</a>에, <br />
대학 과제에 관련된 글이나 실험 글 같은 것들을 <a href="https://staticdodoubleg.github.io/">두번째 블로그</a>에 적어 볼 생각이다.<br /><br /></p>

<p>뭐 그래봐야 동일한 주체가 쓰는 글이니<br />
큰 차이는 나지 않을 것이다.<br /></p>

<p>아무튼 이 포스트도 의도된 대로 잘 렌더링 되어 기쁘다.<br />
이를 계기로 기록하는 습관을 좀 더 들이게 되지 않을까.<br /></p>

<p>根據子<br />
25理決1, 25內決1<br /></p>

<p>理算府 電算部 記錄科<br />
理算府 學事部 記錄科<br />
內事府 文化部 史證科<br /><br /></p>

<p>各 組織ノ 長和 連政ノ 執政, 議政官垠 今日ノ 文書ル 私域恚序 公認行了跢。<br /></p>

<p>May 5th 2025 18:32</p>]]></content><author><name>Nveloper</name></author><category term="Initial" /><summary type="html"><![CDATA[This is a first page of Nveloper’s Note. 이것은 Nveloper의 노트의 첫번째 테스트 페이지입니다. 次個垠 Nveloperノ ノトノ 一番之 テスト ペイヂヘ 跢。]]></summary></entry></feed>